%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Links importantes/Uteis
%----------------------------------------------------------------------------------------
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{supertabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{18pt}{7pt}\selectfont\textbf{Estudo das Oscilações de um Galvanómetro}} % Article title

\author{
\textsc{B. Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@tecnico.ulisboa.pt},
C. Garrido,\thanks{78420, carlos.garrido@tecnico.ulisboa.pt}
 J. Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@tecnico.ulisboa.pt}
e L. Queimada\thanks{78254, leonel.queimada@tecnico.ulisboa.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
\vspace{-15mm}
}

\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent Neste trabalho laboratorial utilizou-se um galvanómetro de quadro móvel 'shuntado'
e o Método de Poggendorf para, como objetivo final, determinar certas constantes associadas 
ao movimento oscilatório do sistema. Para isso analisaram-se vários tipos de movimentos oscilatórios
amortecidos do sistema, em particular, o regime aperiódico limite.  
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Galvanómetro, Método de Poggendorf}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Introdução
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection{Introdução Histórica}
Em 1820, Hans Chistian Oersted descobriu que uma agulha de uma bússola defletia 
em relação à sua posição de equilíbrio. No mesmo ano, Johann Schweigger verificou
que os efeitos de deflexão eram aumentados caso enrolasse a agulha da bússola
em fio de cobre, construindo na prática uma versão rudimentar de um
galvanómetro.
\par
Passado algum tempo, em 1837, foi descrito por Claude Pouillet
um método de análise do movimento do galvanómetro. Este método requeria um
grande esforço por parte do utilizador já que impunha que o mesmo observasse
diretamente a deflexão da agulha do galvanómetro acarretando com ele erros
de paralaxe. 
\par
Finalmente, em 1826, Johann Poggendorf melhorou substancialmente
a análise do movimento do galvanómetro substituindo a agulha por um espelho e 
projetando nele um foco de luz. Ao oscilar, o espelho refletia o foco de luz
para uma escala distante aumentando a precisão do aparelho em várias ordens de 
grandeza. Para além disso colocou ímanes permanentes a rodear o espelho e 
enrolou o fio de cobre ao aparelho de forma a que pudesse ser facilmente
substituído (chama-se a todo o conjunto na experiência que realiza o movimento oscilatório 
quadro móvel). Este método é muito parecido com o utilizado na nossa experiência.
Na Fig. \ref{Galvanomether} podemos observar uma
ilustração da montagem utilizada por William Thomson do aparelho descrito.  
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{Galvanometro.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Imagem por William Thomson sobre o uso do galvanómetro.
     Pode observar-se o trajeto da luz proveniente da fonte iluminação
     para o espelho e sua reflexão para a escala.}
    \label{Galvanomether}
\end{center}

%---------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Método de Poggendorf}
Tal como foi referido anteriormente o método de Poggendorf foi utilizado para aumentar a precisão da
medição do ângulo de desvio da posição de equilíbrio das espiras de cobre. Na verdade, em termos teóricos 
este método é muito fácil de entender pois é baseado em relações trigonométricas.
\par

\begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{poggendorf.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do método de Poggendorf}
    \label{Poggendorf}
\end{center}
Primeiro observe-se na Fig. \ref{Poggendorf} o significado das variáveis $\alpha$, a e d. Tal como foi feito na experiência
de Chavendish podemos relacioná-las da seguinte forma:
\begin{equation}
\alpha = \frac{1}{2} \arctan{\left(\frac{a}{d}\right)}
\label{alpha}
\end{equation}

\subsection{Oscilações do Quadro móvel}
Antes da determinação de qualquer constante relacionada com o
sistema teve de ser analisado com detalhe o movimento do quadro do galvanómetro
quando este era atravessado por um campo magnético.
\par
Há, no total, 3 forças a atuar no sistema que exercem torque
no mesmo. A primeira é a força de Laplace exercida sobre o quadro móvel.
Para um elemento de comprimento $\overrightarrow{\mathrm{d}s}$ de fio
temos que a força de Laplace é dada pela Eq. \ref{Laplace}. 
\begin{equation}
\overrightarrow{\mathrm{d}f} = i \overrightarrow{\mathrm{d}s} \times \overrightarrow{B}
\label{Laplace}
\end{equation}
\par
Se considerarmos que cada uma das $n$ espiras que constituem a bobina
presente no quadro do galvanómetro de lado $2R$ contribuem igualmente para a força de
Laplace total exercida no quadro móvel, podemos facilmente concluir que o
binário exercido no mesmo é dado pela Eq. \ref{torque_laplace}:
\begin{equation}
\begin{split}
\overrightarrow{\tau}_{laplace}&= R \times f \\
                               &= R \times 2n \int i \overrightarrow{\mathrm{d}s} \times \overrightarrow{B}         \\
                               &= R~2n~ilB\\
                               &= A_{quadro}niB\\
\end{split}
\label{torque_laplace}
\end{equation}
\par
Onde $A_{quadro}$ representa a área do quadro do galvanómetro. A segunda
força que atua sobre o sistema é um binário de restituição causado pelo fio
pelo qual o galvanómetro está suspenso. Este é dado pela Eq. \ref{torque_torção}:
\begin{equation}
\overrightarrow{\tau}_{torcao}= - C \alpha
\label{torque_torção}
\end{equation}
\par
Finalmente ainda estará a atuar sob o sistema um binário proveniente da força de atrito do ar
que se supõe ser proporcional à velocidade angular do quadro (Eq. \ref{torque_atrito}).
\begin{equation}
\overrightarrow{\tau}_{atrito}= - A_1 \frac{\mathrm{d}\alpha}{\mathrm{d}t}
\label{torque_atrito}
\end{equation}
\par
Podemos então concluir que o torque total exercido no sistema é dado pela Eq. \ref{torque}:
\begin{equation}
\begin{split}
\sum\overrightarrow{\tau}&=
                    \overrightarrow{\tau}_{laplace}+\overrightarrow{\tau}_{torcao}+
                    \overrightarrow{\tau}_{atrito}\\
&= A_{quadro}niB - C \alpha - A_1 \frac{\mathrm{d}\alpha}{\mathrm{d}t}\\
\end{split}
\label{torque}
\end{equation}
\par
Sabemos que o torque total será responsável pela aceleração
angular do sistema, ou seja verifica-se:
$\sum\overrightarrow{\tau} = I_{zz}\frac{\mathrm{d^2}\alpha}{\mathrm{d}t^2}$.
Tendo isto em conta podemos escrever uma equação diferencial para o nosso sistema (Eq. \ref{eqdiff}): 
\begin{equation}
I_{zz}\frac{\mathrm{d^2}\alpha}{\mathrm{d}t^2}+A_1 \frac{\mathrm{d}\alpha}{\mathrm{d}t}+ C \alpha= A_{quadro}niB 
\label{eqdiff}
\end{equation}
\par
Note-se que a solução trivial deste sistema é $\frac{\mathrm{d}\alpha}{\mathrm{d}t}=0$, ou seja:
\begin{equation}
\begin{split}
\alpha   &= \frac{nA_{quadro}B}{C}i\\
         &= S_i i\\
\end{split}
\label{alpha_eq}
\end{equation}
\par
Onde $S_i$ representa a sensibilidade do galvanómetro.
%---------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Atrito Eletromagnético}
No entanto, habitualmente, o galvanómetro funciona 'shuntado' com uma resistência a que chamamos $R_s$.
A Eq. \ref{eqdiff} não tem em conta a força eletromotriz induzida no circuito que se opõe ao movimento
devido a essa força e, por isso, a mesma teve de ser analisada.
\par
Esta força, apresenta duas componentes. Uma, varia de acordo com a lei de indução de Faraday e é modelada de 
acordo com a Eq. \ref{ind_Farad}: 
\begin{equation}
\epsilon_{indF} = - \frac{\mathrm{d}\phi}{\mathrm{d}t}
\label{ind_Farad}
\end{equation}
\par
A outra é a força eletromotriz auto-induzida pelo circuito que é dada pela Eq. \ref{auto_ind}:
\begin{equation}
\epsilon_{Aind} = - L_g \frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}
\label{auto_ind}
\end{equation}
\par
Contudo, contribui muito menos do que a dada pela Eq. \ref{ind_Farad}, portanto considerámos uma força eletromotriz
induzida total $\epsilon_t \approx \epsilon_{infF}$.
\par
O fluxo eletromagnético que atravessa o Quadro é dado pela Eq. \ref{fluxo}.
\begin{equation}
\begin{split}
\phi &= n\int_S\overrightarrow{B} \cdot \mathrm{d}s\\
     &= n A_q \sin(\alpha) B\\
     &\approx n A_q B \alpha\\   
\end{split}
\label{fluxo}
\end{equation}
\par
Se aplicarmos a Lei de Ohm($\epsilon_{ind} = R_t i_{ind}$), a Lei de Farad  e a Eq. \ref{fluxo} 
ao circuito circuito elétrico constituído pelo próprio Galvanómetro e
a uma Resistência 'shuntada' ao mesmo como se apresenta na Fig. \ref{shunt_galvanometro},
a resistência total do circuito será $R_t=R_S+R_G$ e obtêm-se a Eq. \ref{i_ind}:
\begin{equation}
 i_{ind}       = -\frac{A_q n B}{R_S+R_G}\frac{\mathrm{d\alpha}}{\mathrm{d}t}  
\label{i_ind}
\end{equation}
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{shunt_galvanometer.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema elétrico do Galvanómetro 'shuntado' com a caixa de resistências}
    \label{shunt_galvanometro}
\end{center}
\par
Ou seja, pode-se reescrever a Eq. \ref{eqdiff} da seguinte forma:
\begin{equation}
I_{zz}\frac{\mathrm{d^2}\alpha}{\mathrm{d}t^2}+\left(A_1+A_2\right) \frac{\mathrm{d}\alpha}{\mathrm{d}t}+ C \alpha= 0 
\label{eqdiff_2}
\end{equation}
\par
Onde $A_2=\frac{\left(A_q n B\right)^2}{R_S+R_G}$ (devido à lei de Laplace). Esta equação tem três soluções possíveis presentes 
em anexo na Eq. \ref{solhom}.
\par

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRÉ LABORATÓRIO
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Gerador DC de $0.3 - 0.5~V$;
\item Multímetro (usado em modo voltímetro);
\item Galvanómetro ($R_i = 140~\Omega$);
\item Inversor de Cavilhas;
\item Fios de ligação;
\item Caixa de resistências variável;
\item Resistência $R_3$ de $70~K\Omega$;
\item Cronómetro;
\item Escala Graduada;
\item Laser Digital Bosch PLR 25;
\item Lâmpada de LED's;
\item Tripé;
\item Máquina Digital Canon PowerShot SX220 HS.
\end{compactitem}
%---------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Preparação do trabalho}
Tal como é referido no protocolo, podemos relacionar $U_V$, a tensão medida nos terminais do voltímetro, 
$U_B$, a medida aos terminais do gerador e $U_G$ a tensão medida aos terminais do Galvanómetro utilizando
as leis de Kirchoff e as Leis de Ohm aplicadas ao circuito presente na Fig. \ref{montgalv} obtendo a Eq. \ref{U_v}.
\begin{equation}
  \begin{split}
    U_V&=\frac{R_2}{R_1+R_2}U_B\\
    U_V&=\left[\left(\frac{R_G+R_S}{R_SR_G}\right)R_3+1\right]U_G\\
  \end{split}
  \label{U_v}
\end{equation}
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{montagem_galva.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito utilizado durante a experiência}
    \label{montgalv}
\end{center}
\par
 No início da experiência verificaram-se os valores $R_1$, $R_2$, $R_3$,
 para além de ter sido feita uma reta de calibração para a caixa de
 resistências.
\par
Usando o inversor de cavilhas, desconectou-se o galvanómetro do circuito (este será um procedimento comum ao longo da experiência).
Verificou-se que tensão do gerador $U_B$, se encontrava entre 0.3 e 0.5 V através do
mostrador no gerador DC. Garantiu-se, através da Eq. \ref{U_v}
assim que a tensão no galvanómetro era da ordem dos miliVolt.
\par
\par
Uma vez que o espelho do galvanómetro se encontrava dentro de uma cápsula,
a medição na distância $d$ não foi de fácil execução. Por essa razão e com vista a aumentar o rigor experimental, mediu-se com uso do laser medidor de distâncias
a distância do galvanómetro ao alvo $d$ e garantiu-se ao longo da experiência que este se
encontrava alinhado com o alvo onde se media a distância $a$ (vide Fig. \ref{Poggendorf}).
\par

\subsubsection{Sensibilidade do Galvanómetro}
\par
Após feitas as calibrações necessárias procedeu-se à confirmação do valor da sensibilidade do Galvanómetro.
Para isso, variou-se $R_2$ garantindo que a tensão lida no voltímetro era
sempre inferior a 3mV que a lida no gerador constante.
\par
Note-se que para esta medição, $R_s$ foi utilizada como um amortecedor, antes de ser efetuada a medida,
para que houvesse um maior atrito (vide introdução), o que resultou na prática em oscilações cuja amplitude decaia
mais rapidamente, permitindo uma medição mais rápida dos valores de $a$ em posições de equilíbrio mais rapidamente. 
Mesmo assim, teve-se o cuidado de fazer as medições sem a resistência ligada ao circuito
uma vez que a sua presença influencia a corrente que circula 
no galvanómetro (este possui resistência interna $R_i=140 \Omega$), alterando ligeiramente a posição de equilíbrio.
\par
A regressão efetuada foi obtida com base nas Eqs. \ref{alpha_eq} e a lei de Ohm e encontra-se na Eq. \ref{alpha_U2}:
\begin{equation}
  a=S_i \frac{U_2}{R_G+R_3}
  \label{alpha_U2}
\end{equation}  
\par
A partir dos resultados obtidos calculou-se a sensibilidade do
galvanómetro, usando um ajuste de mínimos quadrados ao gráfico $a(U_2)$ a partir
da Eq. \ref{S_i}, com os parâmetros $R_G$ e $R_3$ fixos, que é simplesmente uma versão da Eq. \ref{alpha_U2} com um termo extra $a_0$ para 
considerar possíveis erros sistemáticos na ordenada na origem.
\begin{equation}
  a=a_0+S_i \frac{U_2}{R_G+R_3}
  \label{S_i}
\end{equation}
\par
\subsubsection{Oscilação apenas com atrito do ar}
Nesta parte da experiência procedeu-se de modo a observar um movimento oscilatório
amortecido apenas pela ação do ar. Para isso, removeu-se $R_S$ do circuito (o que 
pode ser interpretado como $R_S=\infty$). Aplicou-se uma tensão de 3mV ao sistema de modo a levar a marca de luz a ser observada
para uma posição de equilíbrio com uma certa amplitude e seguidamente deixou-se de
aplicar tensão ao sistema para que assim essa oscilasse em torno de uma posição de
equilíbrio ao longo do tempo. Usou-se o inversor de cavilhas o que causou uma inversão do sentido
de oscilação. Repetiu-se o procedimento.
\par
A Equação Diferencial que modela esta situação da experiência é a Eq.\ref{eqdiff} e
a solução encontra-se na Eq. \ref{solhom}.Nesta parte da experiência em especial, realizou-se um fit descritivo aos dados obtidos através
da Eq. \ref{ajuste1}, apresentada em anexo, dedutível a partir da Eq. \ref{solhom} e igualdades referidas na Introdução, para obter um ajuste descritivo da situação em causa.
\par
Devido à rapidez do deslocamento da imagem apenas se registou o desvio máximo em relação ao ponto de equilíbrio para
cada oscilação. Determinou-se o período T das oscilações com o cronómetro medindo, múltiplos períodos e, de seguida dividindo-se o valor obtido no cronómetro pelo número de períodos medidos
de modo a reduzir o erro na medição do mesmo.
\subsubsection{Atrito eletromagnético}
Seguidamente, procedeu-se à análise do movimento da projeção
de luz na escala para valores de $R_S=50000\Omega$ e $R_s=100000\Omega$. Aplicou-se, mais uma vez,
uma tensão de 3mV ao conjunto $R_3$, $R_S$ e galvanómetro. Como foi referido na Introdução,
este circuito rege-se pela Eq. \ref{eqdiff_2}. A solução para a mesma é em tudo semelhante à referida
no caso anterior à parte de constantes e pode 
ser encontrada em anexo (Eq. \ref{ajuste2}).
\par
Repetiu-se o procedimento referido na secção anterior. Contudo, nesta parte observou-se um decaimento de amplitude  tão rápido que apenas possibilitava retirar cerca de 7 pontos experimentais. Como se considerou que este facto poderia influenciar a determinação do valor de certas constantes, decidiu-se implementar
um novo método experimental que se baseou em análise de vídeo do movimento da imagem da luz refletida na escala (vide montagem em Fig.\ref{an_vid}).
\par
Retirando uma foto à na posição onde se encontrava a câmara quando foram retirados os dados e utilizando uma lâmpada
de LED's para melhor se perceber o movimento a pinta iluminada na escala pôde-se adquirir cerca de 2000 pontos experimentais (versos os 28 obtidos anteriormente). Note-se que os pontos foram adquiridos fazendo uso a um software ,o Tracker.
\par
Devido ao elevado número de pontos experimentais obtidos optou-se por realizar um ajuste simultâneo entre os
dois gráficos obtidos por análise de vídeo, o gráfico da sensibilidade do galvanómetro e um dos gráficos
de oscilação livre. Assim é possível obter quase todas as variáveis desconhecidas do
sistema do galvanómetro, com a exceção de C que se obteve com uso à Eq. \ref{c}, através deste ajuste.
\begin{equation}
  C=2\frac{\lambda_2(R_G+R_S)}{\omega_0^2S_i^2}=\frac{nA_qB}{S_i}
  \label{c}
\end{equation}
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{montagem_analise_vid.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema da montagem utilizada para obtenção dos dados através de análise de vídeo}
    \label{an_vid}
\end{center}

\subsubsection{Regime Aperiódico limite}
Colocou-se $R_S=50000 \Omega$ e variou-se o seu valor até que se observasse o
regime aperiódico limite. Este valor foi obtido para a resistência $R_S$ tal 
que não se observou qualquer oscilação do galvanómetro.
Registou-se o valor medido em $R_S=R_{SC}$ (onde $S_{SC}$ representa a sensibilidade crítica).
Para valores de $R_S<R_{SC}$, observa-se que o sistema não oscila, visto que para esses casos
$\lambda>\omega_0$ e a resolução da equação diferencial não tem componente sinusoidal na sua 
solução. Fazendo variar $R_{S}$ sucessivamente ora acima ora abaixo de $R_{SC}$ pôde-se encontrar um 
intervalo sucessivamente mais pequeno onde estava incluída $R_{SC}$. Tomou-se o intervalo mais 
pequeno onde era possível distinguir os valores limite de $R_S$ de $R_{SC}$ como o dobro da 
incerteza deste valor.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PÓS LABORATÓRIO
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de Erros}

Na realização dos gráficos presentes nesta secção,
propagou-se a incerteza de medição no eixo xx para o eixo dos yy de acordo com a 
Eq. \ref{erro_x_y}:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{erro_x_y}
\end{equation}
Ainda se teve de propagar o erro inerente às determinações várias constantes quando se pretendia 
obter a constante $C$ de acordo com a Eq. \ref{ec}:
\begin{equation}
  \varepsilon_{C}=\left|\frac{\varepsilon_{nA_qB}}{S_i}\right|+\left|\frac{\varepsilon_{S_i}nA_qB}{S_i^2}\right|
  \label{ec}
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Análise de Resultados}
\par
Nesta secção são apresentados e comentados os resultados experimentais obtidos na experiência.
\subsubsection{Calibração}
Começou-se por verificar a tensão do gerador (e verificou-se o mesmo ao longo da experiência)
, obtendo um valor que variou entre os $3.58-3.57~V$ ao longo da experiência, um valor dentro do esperado.
\par
Seguidamente, calibrou-se a caixa de resistências (utilizada como 'shunt').
Apresenta-se os resultados na fig.\ref{calibracao}.
\begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{calibracao.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Calibração das Resistências}
    \label{calibracao}
\end{center}
Obteve-se para a reta a Eq. \ref{rm}\par
\begin{equation}
    R_{M}=(1.0001\pm 0.0003)R_{T}+ (1.5\pm0.4)\times 10^{-2} (\Omega)\\
    \label{rm}
\end{equation}
\par
Em que $R_{M}$ é a resistência efetivamente medida e $R_T$ é a resistência
indicada pelo equipamento. Devido à exatidão que pôde ser observada nos dados experimentais, não foi utilizada qualquer correção para as resistências usadas durante a experiência.
\par
Relativamente à calibração da distância do galvanómetro ao alvo foi possível
obter um valor $d=~1.014 \pm 0.002~m$. Este valor foi confirmado ao longo da experiência.
Como se pode verificar, o erro obtido é quase desprezável, o que é um indicador da grande precisão do laser utilizado.
\par
O erro considerado para a distância $\Delta x$ foi
0.05 cm (metade da menor divisão da escala). O erro de $\alpha$ e de $a$ foi então
calculado através da propagação dos erros de $\Delta x$ e de $d$.
\subsubsection{Sensibilidade}
Na Fig. \ref{sensibilidade} apresenta-se o gráfico do conjunto de pontos $a(U_2)$ de acordo 
com a Eq. \ref{S_i}.
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{desvio_m_u_v.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico obtido de $a(U_2)$ para o cálculo da sensibilidade}
    \label{sensibilidade}
\end{center}
\par
Realizando o ajuste ao mesmo obteve-se a Eq. \ref{reg_Si}:
\begin{equation}
a = (4.189 \pm 0.001)\times 10^{6}~\frac{U_2}{70140} + (4.5 \pm 0.3)\times 10^{-4}
\label{reg_Si}
\end{equation}
\par
Ou seja, obteve-se um valor de $S_i=(4.189 \pm 0.001)\times 10^{6} m~A^{-1}$, valor próximo do apresentado no protocolo (desvio de 9\%).
\par 
\subsubsection{Oscilações apenas com atrito do ar}
\par
Tal como foi referido na Secção do procedimento experimental mediu-se o tempo total de aquisição de dados.
O erro considerado para a aquisição total dos dados foi o tempo da reação humana ($0.3~s$). Foram obtidos 
valores de $T_{total1}=110~s$ e $T_{total2}=88~s$. Como foram medidos 7.5 e 6 
períodos respetivamente isso equivale a um período de $14.66\pm0.03~s$ em ambos os casos.
\par 
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=5.5cm]{livre_ar_1.png}
    \includegraphics[width=5.5cm]{livre_ar_2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráficos do amortecimento sem 'shunt'}
    \label{ar}
\end{figure}
Realizando o ajuste referido na secção anterior, obtiveram-se os parâmetros de ajuste presentes na Tab. \ref{parametros_total}. No entanto apenas apresentamos abaixo os mais relevantes, na Tab. \ref{parametros}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela de parâmetros relevante relativos ao amortecimento sem 'shunt'}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline
    Parâmetros     & Valores obtidos\\
    \hline  
    $\lambda_{ar}$      & $(3.4 \pm 0.2) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\omega_0$       & $(4.29\pm 0.04)\times 10^{-01}~s^{-1}  $\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{parametros}
\end{table}

\subsubsection{Atrito eletromagnético}
\par
Analisaram-se quatro casos relativamente ao atrito eletromagnético. Os dois primeiros foram com as resistências 'shunt'
a $50~k\Omega$ (vide fig.\ref{50k}) e os segundos tinham como resistência de 'shunt' $100~k\Omega$ (vide fig.\ref{100k}).
\par
Desta vez analisaram-se apenas 3 e 4 períodos de oscilação, devido ao amortecimento superior imposto pelas resistência em 'shunt'. Para o tempo total medido obtiveram-se resultados presentes na Tab. \ref{t_med}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tempos medidos}
  \begin{tabular}{c|c c}
    \toprule
    \hline
    Caso&$T_{total}\pm0.3~(s)$     & $T\pm0.1~(s)$\\
    \hline  
    $50~k\Omega_1$ & $45.9$& $15.3$    \\
    $50~k\Omega_2$ & $46$  & $15.3$\\
    $100~k\Omega_1$& $59.5$& $14.9$ \\
    $100~k\Omega_2$& $59.6$& $14.9$ \\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{t_med}
\end{table}
\par
Realizou-se o fit conjunto destas quatro medições analogamente à secção anterior. Desta vez utilizou-se o sistema presente na Eq. \ref{ajuste2} em anexo e apresentaram-se os parâmetros fisicamente importantes na Tab. \ref{parametros_2}. Todos os parâmetros de ajuste podem ser encontrados na Tab. \ref{parametros_2_total}. Os gráficos obtidos para esta parte da experiência podem ser encontrados nas Figs. \ref{50k} e\ref{100k}.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=5.5cm]{6_50k_1.png}
    \includegraphics[width=5.5cm]{6_50k_2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráficos do amortecimento com 'shunt' de $50~k\Omega$}
    \label{50k}
\end{figure}
\par
Podemos observar que o valor para os parâmetros em comum com os gráficos obtidos anteriormente ($\lambda_{ar}$ e $\omega_0$)
apresentaram valores concordantes com os mesmos. No entanto, constatou-se a baixa precisão e alta dificuldade de obter 
os mesmos. Este facto não se verificou a seguir nos gráficos feitos por análise de vídeo.


\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=5.5cm]{6_100k_1.png}
    \includegraphics[width=5.5cm]{6_100k_2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráficos do amortecimento com 'shunt' de $100~k\Omega$}
    \label{100k}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela de parâmetros relativos ao amortecimento sem 'shunt'}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline
    Parâmetros     & Valores obtidos\\
    \hline  
    $\lambda_{ar}$      & $(3.2 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\lambda_{50k}$      & $(6.5 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\lambda_{100k}$      & $(3.3 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\omega_0$       & $(4.29\pm 0.04)\times 10^{-01}~s^{-1}  $\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{parametros_2}
\end{table}
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela de Parâmetros obtidos para fit conjunto com análise de filme}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline 
    Parâmetros & Valores Obtidos\\
    \hline 
    $A_1$     & $ (3.252  \pm 0.019 ) \times 10^{-9}  ~kg~m^2~s^{-1}$\\
    $NA_qB$   & $ (1.6191 \pm 0.0025) \times 10^{-2}  ~m^2~Te$\\
    $I_{zz}$  & $ (4.584  \pm 0.008 ) \times 10^{-8}  ~kg~m^2$\\
    $S_i$     & $ (2.069  \pm 0.004 ) \times 10^  6 ~A^{-1}   $\\
    $C$       & $ (7.8255 \pm 0.027 ) \times 10^{-9}  $\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{const}
\end{table}
\par




\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=5cm]{1000-50k.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico dos dados analisados em vídeo do amortecimento com 'shunt' de $50~k\Omega$}
    \label{50k_1000}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=5cm]{1000-100k.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico dos dados analisados em vídeo do amortecimento com 'shunt' de $100~k\Omega$}
    \label{100k_1000}
\end{figure}

Em ambos os gráficos acima (Figs. \ref{50k_1000} e \ref{100k_1000} ) é possível observar um ligeiro desvio sistemático no primeiro máximo da oscilação
do galvanómetro. Este pode ser devido á curvatura das lentes da câmara utilizada para filmar a experiência,
que é mais pronunciada para maiores amplitudes de oscilação (efeito aberração óptica).
Os valores retirados da regressão destes gráficos encontram-se na Tabela \ref{const} e, de facto, apresentam uma menor incerteza experimental.

\subsubsection{Regime Aperiódico limite}
Utilizou-se o procedimento descrito na secção Procedimento Experimental obteve-se para $R_{SC}$ um valor de: 
\begin{equation*}
\centering
R_{SC}=(9220\pm10)\Omega
\end{equation*}


\section{Discussão e Conclusões}

\subsection{Sugestões}
Calcular o erro obtido causado pela aberração das lentes da câmara obtendo melhores valores para maiores amplitudes. 
\par
Usar a análise de vídeo para $R_S=\infty$. Dessa maneira a precisão no valor de $\lambda_{ar}$ seria maior ao ponto de
conseguirmos também um menor erro nas restantes variáveis.
\subsection{Conclusões}
Os resultados obtidos foram concordantes com o modelo teórico analisado.
\par
 Tanto a calibração das resistências como a medição da sensibilidade do Galvanómetro, foram bem sucedidas. Obteve-se um valor para a sensibilidade do Galvanómetro de $S_i=(4.189 \pm 0.001)\times 10^{6} m~A^{-1}$, valor esse que se encontra dentro do esperado.
 \par
Observou-se, tanto na oscilação livre como forçada do Gálvanómetro um valor para
a constante de atrito do ar, $\lambda_{ar} = (3.33\pm0.01)\cdot10^{-2}\; s^{-1}$, o que reflete a concordância dos dados experimentais.
 \par
 Nos quatro gráficos obtidos para oscilações com 'shunt', observámos uma constante de amortecimento devida à resistência de $50k\Omega$ superior à de $100k\Omega$, de acordo com o esperado pelo modelo teórico. 
 \par
Calcularam-se as constantes indicadas em \cite{LOO:Guia}, e todos os valores foram
concordantes com os obtidos por grupos anteriores. No entanto, devido à análise de
vídeo, é interessante reparar que todas as constantes determinadas têm um erro relativo
extremamente baixo, contrariamente a outros grupos que seguiram o procedimento
indicado, onde a propagação de erros fez com que esse erro relativo fosse por vezes maior que
10\%.Podemos então dizer que todos os objectivos foram alcançados com sucesso, e que o método
utilizado melhorou o anterior.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{historia}
Trevor, ~L.  Cass 
\newblock
\newblock {\em A SHORT HISTORY OF THE GALVANOMETER \em http://www.museumoftechnology.org.uk
/stories/galvos.html}
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\clearpage
\newpage
\section*{Anexos}
\begin{equation}
  \alpha(t)=
  \begin{cases}
    \alpha_0 e^{-\lambda t}\cos{(\omega t+\delta)}                         &, \omega_0>\lambda\\
    \left(A_1+ A_2 t\right)e^{-\lambda t}                                       &, \omega_0=\lambda\\
   e^{-\lambda t} \left(a_1e^{\sqrt{\lambda^2-\omega_0^2}t}+a_2e^{-\sqrt{\lambda^2-\omega_0^2}t}\right)&, \omega_0<\lambda\\
  \end{cases}
\label{solhom}%24
\end{equation}
\par
\begin{equation}
  a(t)=
  \begin{cases}
       a_{01} + a_1 e^{-\lambda_{ar} t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-\lambda_{ar}^2} t+\phi_1\right)} \\
       a_{02} + a_2 e^{-\lambda_{ar} t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-\lambda_{ar}^2} t+\phi_2\right)} \\
  \end{cases}
\label{ajuste1}%25
\end{equation}
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela completa de parâmetros relativos ao amortecimento sem 'shunt'}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline
    Parâmetros     & Valores obtidos\\
    \hline  
    $a_{01}$       & $(-4.6\pm 0.3) \times 10^{-5} ~m  $  \\
    $a_{02}$       & $(-1.3\pm 0.3) \times 10^{-3} ~m  $\\
    $a_1~=~a_2$    & $(1.8 \pm 0.1) \times 10^{-1} ~m $    \\
    $\lambda_{ar}$      & $(3.4 \pm 0.2) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\omega_0$       & $(4.29\pm 0.04)\times 10^{-01}~s^{-1}  $\\
    $\phi_1~(fixo)$& $0$\\
    $\phi_2~(fixo)$& $3.14159$\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{parametros_total}
\end{table}

\begin{equation}
  a(t)=
  \begin{cases}
    a_{01} + a_1 e^{-(\lambda_{ar}+\lambda_{50k}) t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-(\lambda_{ar}+\lambda_{50k})^2}t+\phi_1\right)} \\
    a_{02} + a_2 e^{-(\lambda_{ar}+\lambda_{50k}) t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-(\lambda_{ar}+\lambda_{50k})^2}t+\phi_2\right)} \\
    a_{03} + a_3 e^{-(\lambda_{ar}+\lambda_{100k}) t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-(\lambda_{ar}+\lambda_{100k})^2}t+\phi_3\right)} \\
    a_{04} + a_4 e^{-(\lambda_{ar}+\lambda_{100k}) t}\cos{\left(\sqrt{\omega_0^2-(\lambda_{ar}+\lambda_{100k})^2}t+\phi_4\right)} \\
  \end{cases}
\label{ajuste2}
\end{equation}

\begin{equation}
  a(t)=
  \begin{cases}
       y_{01} + a_1 e^{-\lambda t}\cos{\left(\omega t+d_1\right)} \\
       y_{01} + a_2 e^{-\lambda t}\cos{\left(\omega t+d_2\right)} \\
       y_{01} + a_3 e^{-\lambda_{ar} t}\cos{\left(\omega t+d_3\right)} \\

  \end{cases}
\label{ajuste3}
\end{equation}

\par
Nestas equações temos que $\omega=\sqrt{\frac{NA_qB}{S_i I_{zz}}-\lambda^2}$, 
$\lambda=\left(\frac{A_1+ \frac{{NA_qB}^2}{R}}{2 I_{zz}}\right)$, $\lambda_{ar}= \frac{A_1}{2 I_{zz}}$. 
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela de parâmetros relativos ao amortecimento com 'shunt'}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline
    Parâmetros     & Valores obtidos\\
    \hline  
    $a_{01}$       & $(-1.3\pm 0.3) \times 10^{-3} ~m  $  \\
    $a_{02}$       & $(1\pm 3) \times 10^{-4} ~m  $  \\
    $a_{03}$       & $(4\pm 3) \times 10^{-4} ~m  $  \\
    $a_{04}$       & $(-4\pm 3) \times 10^{-4} ~m  $  \\
    $a_{1-4}$       & $(1.8\pm 0.1) \times 10^{-1} ~m  $  \\
    $\lambda_{ar}$      & $(3.2 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\lambda_{50k}$      & $(6.5 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\lambda_{100k}$      & $(3.3 \pm 0.3) \times 10^{-2} ~s^{-1} $     \\
    $\omega_0$       & $(4.29\pm 0.04)\times 10^{-01}~s^{-1}  $\\
    $\phi_{1e3}~(fixo)$& $0$\\
    $\phi_{2e4}~(fixo)$& $3.14159$\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{parametros_2_total}
\end{table}
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela completa de Parâmetros obtidos para fit conjunto com análise de filme}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    \hline 
    Parâmetros & Valores Obtidos\\
    \hline 
    $A_1$     & $ (3.252  \pm 0.019 ) \times 10^{-9}  ~kg~m^2~s^{-1}$\\
    $NA_qB$   & $ (1.6191 \pm 0.0025) \times 10^{-2}  ~m^2~Te$\\
    $I_{zz}$  & $ (4.584  \pm 0.008 ) \times 10^{-8}  ~kg~m^2$\\
    $S_i$     & $ (2.069  \pm 0.004 ) \times 10^  6 ~A^{-1}   $\\
    $C$       & $ (7.8255 \pm 0.027 ) \times 10^{-9}  $\\
    $d1$         & $3.132\pm 0.002  ~m $ \\
   $y01$        & $(6.256    \pm  0.008)\times 10^{-3} ~m  $ \\
   $a2$         & $(-8.19    \pm 0.02)\times 10^{-2}  ~m$ \\
   $r1~(fixo)$  & $ 1.0014\times 10^{5}   ~\Omega$ \\
   $d2$         & $(-3.6   \pm 0.2)\times 10^{-3}   ~m$ \\
   $r2~(fixo)$  & $50140       ~\Omega$  \\
   $y02$        & $(6.64    \pm  0.09)\times 10^{-3}  ~m$ \\
   $a3$         & $(9.57    \pm 0.07)\times 10^{-2} ~m$ \\
   $b$          & $4.64    \pm  0.13\times 10^{-04} ~m$ \\
   $d3$         & $4.72      \pm 0.15)\times 10^{-1}~m$ \\
   $d~ (fixo)$  & $1.0015     ~m$ \\
   $y03$        & $ 7.72   \pm 0.12 \times 10^{-05} ~m$ \\
   $a1$         & $8.266     \pm 0.019 \times 10^{-2} ~m$ \\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{const_total}
\end{table}
\par


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados obtidos para a determinação da sensibilidade do galvanómetro}
  \begin{tabular}{c|c||c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    V(mV)$\pm0.01$   &    d(m)$\pm0.0005$   &  V(mV)    &    d(m)   &    V(mV)  &    d(m)      \\\hline
    2.99    &   0.1795  &    2.25   &    0.1350  &     1.60   &   0.0965     \\
     2.80   &   0.1665  &     2.20   &    0.1320  &     1.40   &   0.0845     \\
     2.60   &    0.1560  &    2.15   &    0.1290  &     1.20   &   0.0725     \\
     2.50   &    0.1490  &    2.07   &    0.1240  &    1.01   &    0.0610     \\
    2.45    &    0.1470  &       2.00   &     0.1200  &     0.80   &    0.0490     \\
     2.40   &    0.1440  &    1.91   &    0.1140  &    0.59   &   0.0365     \\
    2.35    &   0.1405  &    1.82   &    0.1090  &    0.38   &    0.0190     \\
     2.30   &    0.1380  &     1.70   &    0.1020  &    0.18   &    0.0130     \\

    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{tab_sensibilidade}
\end{table}


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados obtidos para oscilação sem atrito electomagnetico}
  \begin{tabular}{c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    \multicolumn{2}{c||}{Sentido1}& \multicolumn{2}{c}{Sentido2}\\\hline
    $t(s)\pm0.03$  &  $ d(m)\pm0.002 $  &  $t(s)$  &  $ d(m) $    \\\hline
    0       &   ~0.179    &      0 &     -0.178     \\
    7.35    &  -0.137    &   7.35 &      ~0.137     \\
    14.70    &   ~0.108    &   14.70 &     -0.111     \\
    22.05   &   -0.083   &  22.05 &      ~0.083     \\
    29.40    &   ~0.066    &   29.40 &     -0.068     \\
    36.75   &   -0.056   &  36.75 &      ~0.049     \\
    44.10    &    ~0.040    &   44.10 &     -0.041     \\
    51.45   &   -0.031   &  51.45 &       ~0.030     \\
    58.80    &    ~0.025   &   58.80 &    -0.026     \\
    66.15   &   -0.020  &  66.15 &     ~0.019     \\
    73.50    &    ~0.015   &   73.50 &     -0.016     \\
    80.85   &    -0.012  &  80.85 &      ~0.011     \\
    88.20    &   ~0.010   &   88.20 &      -0.010     \\ 
    95.55   &   -0.008  &\\
    102.90   &    ~0.005  &\\
    110.25  &   -0.004  &\\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{medlivre}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados obtidos para o movimento com atrito magnético}
  \begin{tabular}{c|c|c|c||c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    \multicolumn {4}{c||}{$50k\Omega$}      & \multicolumn {4}{c}{$100k\Omega$}             \\\hline 
    $t(s)\pm0.1$  & $ d(m)\pm0.002$  & $t(s)$  & $d(m)$   &   $t(s)$  & $ d(m)$   & $t(s)$    & $d(m)$    \\\hline
        0   &  -0.178 &     0   &    ~0.177 &       0   &   ~0.178  &       0   &   -0.177  \\  
     15.3   &    ~0.082 &  15.3   &   -0.082 &   15.0   &   -0.107  &   15.0   &    ~0.107  \\
     30.6   &   -0.041 &  30.6   &    ~0.039 &   30.1   &    ~0.066  &   30.1   &   -0.067  \\
       46.0   &    ~0.017 &    46.0   &  -0.019 &   45.1   &    -0.04  &   45.1   &    ~0.039  \\
     61.3   &    -0.010 &  61.3   &    ~0.009 &   60.2   &   ~0.025  &   60.2   &   -0.021  \\
     76.6   &    ~0.003 &  76.6   &  -0.005 &    75.2   &  -0.013  &    75.2   &    ~0.014  \\
     91.9   &   -0.003 &  91.9   &   ~0.002 &   90.2   &    ~0.009  &   90.2   &    -0.010  \\
            &          &         &          &  105.3   &   -0.006  &  105.3   &   ~0.005  \\
    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{medeleletro}
\end{table}

\par
\textbf{Nota:}O conjunto de dados analisado em computador não se apresenta no corpo do
trabalho devido à sua extensão. As incertezas consideradas nessa medições foram de
$0.05~s$ para a medição do tempo (o tempo aproximado de um frame) e um erro máximo de $3 \times 10^{-3}~m$
para a medição da distâncias, já considerando a existência de aberração das lentes para maiores distâncias do centro da lente.
\end{document}
